%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  portrait,
  includehead,
  margin=15mm,
]{geometry}

\usepackage{diagbox}
\usepackage{multirow}

\usepackage{20202021-pablo}
\usepackage{20202021-pablo-paternault}
\usepackage{20202021-pablo-devoir}
\usepackage{20202021-pablo-math}
%\usepackage{20202021-pablo-tikz}

\usepackage{20202021-pablo-listings}
\lstset{
  language=python,
  frame=single,
  numbers=left,
}

\fancyhead[C]{\textsc{Ens. scient. --- Biodiversité --- 3 Évolution génétique}}

\begin{document}

\section*{Modèle de Hardy-Weinberg}

\subsection*{Hypothèses}

\begin{itemize}
  \item Population de taille infinie.
  \item Espèces diploïdes et reproduction sexuée.
  \item Pangamie (croisements aléatoires entre individus) et panmixie (formation aléatoire des couples).
  \item Générations non chevauchantes.
  \item Absence de migration.
  \item Absence de mutation sur les allèles considérés.
  \item Absence de sélection.
\end{itemize}

\subsection*{Équilibre}

\begin{center}
  Fréquences des gamètes à la première génération
\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  \multirow{2}{*}{
    \diagbox{Gamètes\\femelles}{Gamètes\\mâles}
  }
  &&\\[5mm]
  & A & a \\
  & Fréquence $p$ & Fréquence $q$ \\
  \hline
  A & & \\
  Fréquence $p$ & & \\
  \hline
  a & & \\
  Fréquence $q$ & & \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Compléter le tableau avec les génotypes et leur fréquence.
  \item Calculer la fréquence de chacune des allèle dans les gamètes produites lors de la seconde génération.
  \item En déduire la fréquence de chaque allèle dans les gamètes produites par la seconde génération.
\end{enumerate}

\end{document}
